<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>La esquina de Genaro</title><link href="https://genarod.github.io/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://genarod.github.io/blog/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://genarod.github.io/blog/</id><updated>2020-05-22T00:00:00+02:00</updated><subtitle>Agile Project Manager</subtitle><entry><title>Cómo usar Trello o introducción a Kanban</title><link href="https://genarod.github.io/blog/kanban-trello.html" rel="alternate"></link><published>2020-05-22T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-22T00:00:00+02:00</updated><author><name>Genaro Díaz</name></author><id>tag:genarod.github.io,2020-05-22:/blog/kanban-trello.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Te propongo usar Trello para manejar nu proyecto sencillo utilizando la metodología Kanban&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;Gestión de proyectos medianamente complejos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que estoy preparando un viaje de 2 semanas a New York. O supongamos que estoy ayudando a un amigo que se va a casar y quiere organizar la celebración.
O supongamos que estoy desarrollando una aplicación móvil en mi tiempo libre. En todos estos casos tengo una serie de tareas que debo hacer en determinada secuencia y con distintas prioridades.
Mantener la pista de qué debo hacer en cada momento puede llegar a ser complicado. Sin embargo hay una metodología y una herramienta que utilizaría para manejar estos proyectos.
La metodología se llama Kanban y la herramienta se llama &lt;a href="https://trello.com/"&gt;Trello&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Trello para proyectos sencillos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En su forma más simple podemos usar Trello y tener 3 columnas, para "Por hacer", "En proceso" y "Hecho". La columna de "Por hacer" la iremos llenando con todas las actividades necesarias para culminar el proyecto.
Cada vez que vamos a hacer avanzar el proyecto revisaremos la columna de "En proceso" y si hay algo ahí asignado a mí mismo me aseguraré de adelantar en eso hasta que lo termine o hasta que me encuentre bloqueado y no pueda avanzar.
Si no hay nada en la columna de "En proceso" asignado a mí mismo tomaré el tope de la columna "Por hacer" y lo adelantaré hasta que lo termine o hasta que me encuentre bloqueado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proceso que describí en el párrafo anterior es la esencia del proceso de Kanban. En el blog de Trello hay un &lt;a href="https://blog.trello.com/es/metodologia-kanban"&gt;artículo&lt;/a&gt; dedicado a cómo usar Trello para implementar Kanban
en proyectos muy distintos. Frecuentemente tienen más columnas que las descritas previamente pero esas columnas deben bastar para proyectos sencillos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="images/kanban-board-455x233.jpg" alt="Tablero Kanban" width="455" height="233"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Metodología Kanban&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En 1988 Taiichi Ohno y Shigeo Shingö describieron Kanban en libros que explicaban cómo funcionaba el proceso de manufactura de automóviles de Toyota.
El método de fabricación de Toyota utilizaba tarjetas "Kanban" de papel en el que se solicitaban piezas para cada paso de la fabricación de automóviles para lograr
un sistema de control de la producción justo a tiempo flexible y eficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="images/kanban-card-in-manufacture-390x260.jpg" alt="Tarjeta Kanban" width="390" height="260"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir del año 2004 David J. Anderson empezó a aplicar esos conceptos en el desarrollo de software y en el año 2010 publicó el libro "Kanban: Successfully Evolutionary Change for your Technology Business".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La metodología &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Kanban"&gt;Kanban&lt;/a&gt; se basa en la visualización del flujo de trabajo para permitir su optimización.
En cada momento se debe limitar la cantidad de trabajo que está en proceso y siempre tratar de terminar lo que se empezó.
Si no queda trabajo en proceso o todo lo que está en proceso está bloqueado se debe tomar el tope de prioridad de la lista de cosas pendientes por hacer y terminarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien para proyectos sencillos se puede utilizar Kanban de forma muy sencilla, para organizaciones que quieren utilizar Kanban de forma efectiva hay algunas prácticas recomendadas.
Esas prácticas pueden no usarse o usarse solamente de forma parcial. La metodología Kanban se basa en aprovechar la experticia del equipo para lograr resultados por lo que
si el equipo decide no usar todas estas prácticas eso sería un buen resultado.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Roles en Kanban&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Así como en Scrum tenemos roles muy específicos para el Scrum Master y el Product Owner, en Kanban no tiene que haber roles definidos. Muchos equipos Kanban siguen la práctica de no usar roles de forma muy exitosa.
Sin embargo muchos equipos Kanban prefieren usar dos roles para lograr mejorar el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esos roles son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Service Delivery Manager - Esta persona, además de sus labores de desarrollo, debe preocuparse porque el proceso de desarrollo mejore de forma continua.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Service Request Manager - Esta persona, además de sus labores de desarrollo, debe preocuparse porque el producto desarrollado satisfaga al cliente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estos &lt;a href="https://kanbanize.com/blog/kanban-roles/"&gt;dos&lt;/a&gt; &lt;a href="https://kanbanzone.com/2019/kanban-roles-successful-project-management/"&gt;artículos&lt;/a&gt; describen los roles que se pueden usar en Kanban.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Reuniones en Kanban&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Este &lt;a href="https://getnave.com/blog/kanban-meetings/"&gt;artículo&lt;/a&gt; describe con bastante detalle las reuniones que podemos usar en Kanban.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Daily meeting - Breve reunión diaria para entender cómo va el avance del equipo, qué obstáculos vemos y cómo mejorar el desempeño del equipo. 15 minutos&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Replenishment Meeting - Reunión semanal o cada dos semanas para agregar trabajo en el backlog y priorizarlo. 30 minutos por cada semana&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Service Delivery Review - Reunión cada dos semanas con el cliente para entender sus problemas y poder atenderlos a través del producto desarrollado. 30 minutos&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Delivery Planning Meeting - Reunión para planificar en qué orden se van a desarrollar los cambios y cuándo se pueden entregar esos cambios al cliente. Especialmente útil si los cambios no se le entregan al cliente al momento de culminar su desarrollo. 1 hora&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Operations Review - Reunión mensual entre distintas áreas de la organización para mejorar el proceso de forma integral. 2 horas&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Risk Review - Revisión mensual que revise de los riesgos del proyecto. 1 hora&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Strategy Review - Reunión de muy alto nivel que se realice cada 3 meses y que revise la estrategia de la organización. 4 horas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;¿Cómo manejar trabajo bloqueado?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Como Kanban no maneja el concepto de Sprint, en principio no habría nada que impidiera que un elemento de trabajo se bloquee por cualquier razón y permanezca bloqueado por tiempo indefinido.
Por eso es muy importante que cuando usamos Kanban documentemos cada elemento bloqueado detalladamente con la fecha del bloqueo, la razón del bloqueo, la persona que nos está bloqueando.
Cuando el bloqueo se libere documentaremos la fecha de desbloqueo.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Cuándo aplico Kanban en desarrollo de software?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Usualmente utilizo Scrum como metodología de trabajo para proyectos de desarrollo de software pero algunas veces utilizo Kanban.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el proyecto que debo iniciar no se orienta a ciclos de tiempo fijo es probable que deba usar Kanban. Si el proyecto se va a manejar no tiene la dedicación exclusiva del equipo es probable que deba usar Kanban.
Si el proyecto que debo iniciar debe entregar resultados más frecuentemente que una vez a la semana probablemente prefiera usar Kanban.
Si el cliente prefiere trabajar sin comprometer al equipo por una semana voy a proponer usar Kanban.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este &lt;a href="https://www.atlassian.com/es/agile/kanban/kanban-vs-scrum"&gt;artículo&lt;/a&gt; describe las diferencias entre Scrum y Kanban.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Conclusión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Con este artículo quería lograr dos objetivos: dar a conocer la metodología Kanban como propuesta para organizar el trabajo y dar a conocer Trello como herramienta sencilla para la organización del trabajo.
Espero que hayas conocido un poco mejor la metodología Kanban y cómo aplicarla.&lt;/p&gt;</content><category term="Kanban"></category><category term="Trello"></category><category term="Herramientas"></category></entry><entry><title>Lectores de RSS</title><link href="https://genarod.github.io/blog/rss-readers.html" rel="alternate"></link><published>2020-05-07T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-07T00:00:00+02:00</updated><author><name>Genaro Díaz</name></author><id>tag:genarod.github.io,2020-05-07:/blog/rss-readers.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Lectores de RSS o cómo leer lo que tú decides y no lo que alguien decide por tí&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En el artículo anterior discutí los &lt;a href="password-managers"&gt;gestores de contraseñas&lt;/a&gt;. Los gestores de contraseña, como expliqué en ese artículo, son indispensables para usar un ordenador en estos días.
Este artículo discute otra herramienta fundamental. Pero no es para el 100% de los usuarios de ordenadores, sino para el 50%, o 20%, o 10% que consumen muchas noticias y que quieren tener el control sobre
las fuentes de esas noticias. Esta última frase me describe a mí perfectamente pero no sé a cuántas otras personas describa. Para mí un lector de RSS es fundamental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://genarod.github.io/blog/images/woman-white-relax-time-455x303.jpg"
     alt="Leyendo con calma" width="455" height="303" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Lectores de RSS&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Un lector de RSS es una herramienta que me permite coleccionar "feeds" y leerlos, manteniendo el seguimiento de qué artículos he leído y cuáles no he leído aún. ¿Qué es un feed?
Un feed es la lista de publicaciones que tiene una página web en formato RSS, Atom o similar. Suena complicado pero en todas las páginas donde se muestre el símbolo de RSS o Atom
se puede copiar el enlace al feed de esa página y agregarlo en mi lector de RSS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://www.mozilla.org/media/img/trademarks/feed-icon-28x28.e077f1f611f0.png" alt="RSS icon" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de ese momento todas las noticias de esa página aparecerán en mi lector de RSS.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Cómo leía noticias antes de usar un lector de RSS?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Antes de usar un lector de RSS iniciaba todas las mañanas visitando varias páginas con noticias y elegía dos o tres noticias para leer de inmediato.
Cuando volvía a tener unos minutos libres volvía a visitar esas páginas y leía otras noticias que no había leído anteriormente.
Frecuentemente leía todas las noticias que tenía disponibles y me ponía a recordar qué otras fuentes de noticias me podrían parecer interesantes.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Cómo leería noticias actualmente sin usar un lector de RSS?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de las personas que conozco ya no leen el periódico de papel. La mayoría de la personas que conozco saben que pueden leer algún periódico de forma electrónica pero no lo hacen.
La mayoría de las personas que conozco todas las noticias que leen las leyeron en Facebook. La minoría de la personas que conozco se informan a través de Twitter y están más informados que la mayoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ambos casos están delegándole la información que reciben a compañías sin criterios editoriales claros y a la red de contactos de cada uno.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Cómo leo noticias usando un lector de RSS?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Uso un lector de RSS, eso quiere decir que me he suscrito a varias fuentes de RSS que considero importantes para estar informado.
Esas fuentes pueden ser de periódicos en su versión digital que publican docenas de noticias al día, páginas de sesudos analistas políticos que publican un par de veces al día o a la semana,
páginas web de empresas cuyas ofertas tecnológicas me interesa seguir o &lt;a href="https://myfirstluterblog.blogspot.com"&gt;el blog de un buen amigo&lt;/a&gt; que tengo más de 10 años sin ver y que tenía 3 años sin publicar nada
pero escribió algo nuevo la semana pasada y mi lector de RSS me lo hizo saber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas esas fuentes de información estarán registradas en mi lector de RSS. Yo agrupo esas fuentes de acuerdo a la prioridad con la que debería leerlas para que lo urgente no me impida leer lo importante.
Pero cuando tenga 30 minutos libres voy a tener algunas docenas de artículos de distintos orígenes esperando por mí para leer a mi ritmo
pero con la certeza que no se me va a escapar algún artículo importante entre la oferta de un día ajetreado de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frecuentemente me pasaba que leía algo interesante en algún blog y meses o años después me volvía a encontrar con ese mismo blog y
me daba cuenta que había muchísimos artículos que me hubiera gustado leer pero que no había leído a tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando ahora me encuentro con un blog que me parece interesante veo otros artículos publicados y si me parece que lo debería continuar leyendo en el futuro simplemente lo agrego como una fuente más en mi lector de RSS.
Apenas ese blog publique un nuevo artículo aparecerá como un artículo más en mi lector de RSS.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Por qué debo usar un lector de RSS?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo, pero, ¿qué es un feed? ¿Por qué deberían interesarme estos feeds? Un feed es una lista de artículos ordenados de más reciente a menos reciente provistos por una página web.
Mucha gente ya no lee el periódico en papel y se conforma con leer lo que le muestra Facebook y/o Twitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usando un lector de RSS yo decido qué publicaciones quiero leer y el lector me va a mostrar todos los artículos de esa publicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me va a mostrar los más populares solamente, no me va a mostrar los que mis amigos prefieren. Me va a mostrar todos los artículos que las fuentes que elegí publicaron.
Yo decidiré si leo solamente el titular o si leo el artículo completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A través del uso de un lector de RSS yo elijo qué publicaciones son confiables según mis criterios y leo al menos el título de todo lo que publican.
Esto toma cierto tiempo pero es un tiempo similar al que mis padres dedicaban a leer el periódico completo.
Pero no estoy leyendo solamente los temas que los editores de un periódico consideraron importante sino que puedo leer varios periódicos y docenas de blogs.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Ejemplos de lectores de RSS&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Existen muchísimos lectores de RSS. Estos pueden ser una página web a la que accedes a través de un navegador web o pueden ser una aplicación diferente a tu navegador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante varios años usé Google Reader. Después de que Google lo cerrara empecé a usar &lt;a href="https://feedly.com/i/welcome"&gt;Feedly&lt;/a&gt;, primero lo empecé a usar como página web en macOS y ahora como aplicación en macOS.
También uso la versión iOS pero también tiene una aplicación para Android y recomienda &lt;a href="https://feedly.com/apps.html"&gt;otras para Windows&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feedly tiene la ventaja de que mantiene sincronizadas mis lecturas entre todos mis dispositivos.
Eso de scinronizar entre dispositivos también lo puede hacer &lt;a href="https://www.inoreader.com/?lang=es_ES"&gt;Inoreader&lt;/a&gt; que tiene una opción gratuita y versiones web, iOS y Android.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si usas Feedly o Inoreader varias otras aplicaciones pueden tomar tu cuenta en esos servicios y sincronizar tu lectura con esos servicios.
Una de esas aplicaciones que se pueden sincronizar con Inoreader es &lt;a href="https://ranchero.com/netnewswire/"&gt;NetNewsWire&lt;/a&gt; que es gratuita y está disponible para iOS y macOS.
La versión para iOS puede sincronizarse con Feedly pero la versión actual para macOS no lo permite (la próxima versión lo hará por lo que tal vez cuando leas esto ya estará disponible esa opción).&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Qué feeds tengo en mi lector de RSS?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Cuando me encuentro con una fuente de noticias o comentarios que me parece interesante evalúo si lo que me aportaría agregarlo a mi lector de RSS.
Si creo que es importante lo agrego y a partir de ese momento cada vez que aparezca un nuevo artículo en esa fuente lo podré leer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los agrupo por la frecuencia en las que debo leerlos. Los más importantes los leo apenas tengo unos minutos libres.
Los más frecuentes son los periódicos digitales para estar enterado de las noticias generales del país donde nací y del país donde vivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después agrupo las noticias tecnológicas que debo leer porque trabajo en tecnología. Al final dejo las fuentes que me parecen interesantes o divertidas pero que no tengo prisa por leer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente tengo casi 200 artículos sin leer en mi lector de RSS. Estoy suscrito a 123 fuentes de las cuales 21 están inactivas desde hace años.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Conclusión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Usando un lector de RSS tengo siempre noticias que sé que me interesan listas para leer. No leo todo lo que tengo disponible pero sí leo el título de todos esos artículos.&lt;/p&gt;</content><category term="RSS"></category><category term="Feedly"></category><category term="Lectura"></category><category term="Noticias"></category><category term="Herramientas"></category></entry><entry><title>Gestores de contraseñas</title><link href="https://genarod.github.io/blog/password-managers.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-23T00:00:00+02:00</published><updated>2020-04-23T00:00:00+02:00</updated><author><name>Genaro Díaz</name></author><id>tag:genarod.github.io,2020-04-23:/blog/password-managers.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Gestores de contraseñas&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Los gestores de contraseñas son herramientas que nos permiten tener muchas contraseñas guardadas en una base de datos encriptada.
Para acceder a esa base de datos necesitaremos una contraseña maestra pero esa será (casi) la única contraseña que deberemos recordar
(para acceder al gestor de contraseñas probablemente debimos haber introducido antes la contraseña del ordenador).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://genarod.github.io/blog/images/padlock-key-lock-security-455x250.jpg"
     alt="Buenas prácticas de seguridad informática" width="455" height="250" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Ejemplos de gestores de contraseñas&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Los más usados son &lt;a href="https://1password.com"&gt;1Password&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://www.lastpass.com"&gt;LastPass&lt;/a&gt; y ambos son excelentes. Creo que 1Password es el líder del mercado pero LastPass es muy utilizado también.
Ambos se encargarán de almacenar todas tus contraseñas. Tú solamente debes recordar la contraseña del servicio que uses y el resto de tus contraseñas serán recordadas por el servicio que uses.
Tienen aplicaciones para iOS y Android, para Windows, macOS y Linux y extensiones para navegadores Safari, Chrome y Firefox.
Estas extensiones y las aplicaciones son muy convenientes puesto que se encargarán de llenar los campos de usuarios y contraseñas en los formularios de login automáticamente.
Tienen la capacidad para generar contraseñas fuertes y diferentes para cada diferente servicio que uses por lo que no tienes que volver a reutilizar contraseñas.
Ambos servicios son de pago pero LastPass tiene una opción gratuita que probablemente incluya las características que necesiten mucho usuarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otros gestores de contraseñas son los que desarrollados como software libre como &lt;a href="https://keepass.info"&gt;KeePass&lt;/a&gt; (que es el que yo uso) y
&lt;a href="https://pwsafe.org/index.shtml"&gt;PasswordSafe&lt;/a&gt; (diseñado y recomendado por el reconocido experto en seguridad informática &lt;a href="https://www.schneier.com/academic/passsafe/"&gt;Bruce Schneier&lt;/a&gt;).
El uso de software libre hace que el código fuente de estas herramientas esté disponible a cualquiera y que pueda ser auditado.
Estos proyectos están disponibles solamente para Windows pero existen proyectos que se basan en los proyectos originales para producir versiones para Linux, macOS, iOS y Android.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo utilizo macOS en mi portátil y por eso uso &lt;a href="https://keepassxc.org"&gt;KeePassXC&lt;/a&gt; como aplicación de escritorio. En mi teléfono utilizaba &lt;a href="https://apps.apple.com/app/id451661808"&gt;MiniKeePass&lt;/a&gt;
pero está siendo descontinuada y ahora mismo estoy decidiendo entre &lt;a href="https://strongboxsafe.com"&gt;StrongBox&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://keepassium.com"&gt;KeePassium&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con este tipo de gestores tengo que tomar más decisiones. La aplicación simplemente se encarga de gestionar la base de datos de contraseñas.
No hay extensiones para que el navegador llene formularios por lo que eso se logra copiando, pegando y cambiando de una aplicación a la otra.
Por otra parte, como la base de datos no se comparte automáticamente entre mi ordenador y mi teléfono, yo tengo que decidir cómo hago para llevar la base de datos de un ordenador a otro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LastPass y 1Password son mucho más fáciles de usar, como puedo instalar aplicaciones en mi ordenador y mi teléfono es muy fácil usarlo en todo momento y
probablemente sean más apropiados para usuarios sin mucha experiencia informática o que no quieran dedicar unas horas a entender cómo cambiar los flujos de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando empecé a utilizar un gestor de contraseñas mis restricciones eran muy diferentes y, sin acceso a dólares,
preferí la opción que me garantizaba acceso a mis contraseñas sin importar que la compañía que me ofreciera ese gestor de contraseñas de modelo de negocio.
Ahora la evaluación tal vez sería muy diferente, pero ahora tengo mis flujos de trabajo establecidos y no pienso cambiarme.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;(Algunas de) tus contraseñas (probablemente) ya han sido robadas&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La página web &lt;a href="https://haveibeenpwned.com"&gt;have I been pwned&lt;/a&gt; nos permite saber si nuestras contraseñas se han filtrado.
Yo he utilizado esa página para saber que algunos de mis amigos tienen contraseñas robadas.
Adicionalmente tanto Firefox como Chrome y Safari ofrecen una auditoría de nuestras contraseñas para verificar si son seguras y proveen gestores de contraseñas integrados.
Yo prefiero una herramienta dedicada que me permita usar mi base de datos de contraseñas en mi escritorio y mi teléfono y que me permita seguir usándola si mi ordenador es Windows, macOS o Linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero lo crucial de saber que alguna de tus contraseñas ha sido robada es que si no he utilizado esa contraseña en otra página web simplemente debo cambiar esa contraseña.
Si he usado esa contraseña en otras páginas web debo cambiar la contraseña de todas esas otras páginas además de la página que tuvo la filtración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo esto es crucial no reutilizar contraseñas ni contraseñas parecidas entre distintas páginas web. En la sección de &lt;a href="#ataques-a-contraseñas"&gt;ataques a contraseñas&lt;/a&gt; explico cómo se&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Contraseña maestra&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Al usar un gestor de contraseñas debo usar una contraseña maestra para desencriptar mis contraseñas. Elegir esa contraseña maestra es crucial para el uso de un gestor de contraseñas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este &lt;a href="https://medium.com/@stuartschechter/before-you-use-a-password-manager-9f5949ccf168"&gt;artículo&lt;/a&gt; recomienda varias prácticas para utilizar gestores de contraseñas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La contraseña maestra no la debo utilizar para nada más. Durante este artículo lo voy a repetir la oración anterior una docena de veces. Reutilizar contraseñas es peligrosísimo.
Reutilizar la contraseña que permite abrir el resto de mis contraseñas es derrotar el propósito de un gestor de contraseñas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La contraseña maestra debe ser larga y aleatoria con al menos 12 caracteres en minúsculas o 5 palabras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Probablemente deba usar mi contraseña maestra entre 10 y 30 veces antes de poder destruir el papel donde tengo anotada la contraseña maestra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si utilizo 1Password o LastPass, esos gestores de contraseñas proveen mecanismos para recuperar la contraseña maestra.
Si utilizo PasswordSafe o KeePass no voy a tener ningún mecanismo para recuperar la contraseña maestra y eso es parte de su diseño por lo que no cambiará en la próxima versión.
Eso los hace más seguros pero menos convenientes. Debo tener esto en cuenta al elegir el gestor de contraseñas que voy a usar.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Contraseñas generadas y su uso en otros servicios&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Las contraseñas que generaré en mi gestor de contraseñas para ser usadas en otros servicios deben tener al menos 16 caracteres. Esos caracteres deben contener mayúsculas, minúsculas y dígitos numéricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contraseñas de menor longitud son menos seguras. Contraseñas de 8 caracteres o menos son muy débiles y no deben usarse por ninguna razón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas páginas web ofrecen la opción de usar contraseñas o darse de alta con Google o Facebook. Si uso un gestor de contraseñas puedo usar el generador de contraseñas para estos servicios sin que sea un problema.
Si no uso un gestor de contraseñas puedo usar Google o Facebook para darme de alta porque en este caso estoy confiando en las prácticas de seguridad de esas empresas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para casos como instituciones financieras es común que se ofrezca la opción de utilizar una aplicación de tipo autenticador que generará unos números aleatorios cada cierto tiempo que debo instalar en mi teléfono.
Si existe esa opción es preferible usarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es recomendable usar aplicaciones que utilicen mensajes de texto SMS a mi teléfono para autenticarme. Recientemente se han dado muchos casos de que estafadores han conseguido que
las operadoras telefónicas redirijan los mensajes de texto a sus teléfonos para burlar estas medidas.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;a id="ataques-a-contraseñas"&gt;&lt;/a&gt;Cómo funcionan los ataques a contraseñas&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En esta sección voy a explicar brevemente cómo puede un "hacker" obtener una de nuestras contraseñas. Es muy muy sencillo para alguien con un poco de habilidad con los ordenadores.
Esto lo explico para explicar por qué no debo reutilizar mis contraseñas ni debo utilizar contraseñas parecidas.
Si la misma contraseña, o una contraseña parecida, la voy a usar en la página web de un supermercado (por ejemplo) y en la página web de mi banco (por poner otro ejemplo)
basta con que un "hacker" logre obtener las contraseñas de ese supermercado para obtener miles de contraseñas con correos electrónicos
que pueden utilizar para intentar ingresar en bancos. Esto no pasa porque me quieran robar a mí específicamente, sino esto se hace con cientos de miles de correos electrónicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay prácticas de desarrollo de software que evitan que esto sea tan sencillo como se muestra acá o en los artículos a los que apunto. La más básica es utilizar una sal para generar los hashes de las contraseñas.
Pero, ¿estamos seguros de que los programadores que hicieron la página web de ese supermercado utilizaron una buena sal? En la &lt;a href="#bases-de-datos"&gt;lista&lt;/a&gt; de más abajo hay mas de 400 casos que no lo hicieron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esta explicación voy a enlazar con algunos artículos que explican estos pasos con más detalle. Esos artículos están en inglés. Para seguir mi explicación no necesitas saber inglés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para hacerlo en mi ordenador debo bajarme un programa de recuperación de contraseñas como &lt;a href="https://hashcat.net/hashcat/"&gt;Hashcat&lt;/a&gt;, un diccionario con palabras comúnmente utilizadas en contraseñas
y la lista de contraseñas encriptadas que deseo desencriptar. Para encontrar diccionarios (también llamados wordlists) y una lista de contraseñas encriptadas para atacar solamente hacen falta
unos minutos de búsqueda en Google.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este &lt;a href="https://arstechnica.com/information-technology/2013/03/how-i-became-a-password-cracker/"&gt;artículo&lt;/a&gt; del año 2013 muestra cómo se podían efectuar esos ataques en minutos con el ordenador de casa.
Este otro &lt;a href="https://www.guru99.com/how-to-crack-password-of-an-application.html"&gt;artículo&lt;/a&gt; es de este año incluye capturas de pantallas y muestra otras herramientas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este &lt;a href="https://hackernoon.com/20-hours-18-and-11-million-passwords-cracked-c4513f61fdb1"&gt;artículo&lt;/a&gt; es del año pasado (2019) y muestra cómo hacer estos ataques con un ordenador alquilado en AWS (Amazon Web Services).
En 2 horas la mitad de las contraseñas fueron obtenidas, en 20 horas el 80% de las contraseñas fueron obtenidas, el precio de alquilar el ordenador usado fue de US$18,80.
El ordenador usado contaba con un GPU Nvidia Tesla K80 — a con 4992 núcleos que se podía alquilar en AWS por $0.90 por hora (P2.xlarge).
Ahora seguramente será posible usar más poder de cómputo por el mismo o menor precio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ataques usados son de 4 niveles de dificultad:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Palabras extraídas de un diccionario. Este no es el diccionario de la RAE sino un diccionario que incluye diccionarios comunes y contraseñas previamente encontradas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Palabras seguidas o precedidas de números, letras o símbolos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Palabras con sustitución de algunas letras por números como cambiar la letra "o" por el número "0"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Múltiples palabras concatenadas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Intentar todas las combinaciones de letras mayúsculas, minúsculas y números para contraseñas de pocos caracteres.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Este &lt;a href="https://towardsdatascience.com/password-cracking-is-easy-heres-how-to-do-it-875806a1e42a"&gt;artículo&lt;/a&gt; muestra como se pueden intentar todas las combinaciones de 8 caracteres en pocas horas.
Si la contraseña tiene 16 caracteres tardaríamos trillones de años.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a id="bases-de-datos"&gt;&lt;/a&gt;Bases de datos de contraseñas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las bases de datos de contraseñas son listas de contraseñas encriptadas que se han publicado a partir de filtraciones. Acá hay &lt;a href="https://haveibeenpwned.com/PwnedWebsites"&gt;una lista&lt;/a&gt; con algunas de esas filtraciones.
La lista incluye filtraciones de Avast, Badoo, Coachella, Disqus, Domino's de Bélgica y Francia, Dropbox, Forbes, imgur, LinkedIn, MySpace, Sephora, Snapchat, Tesco, tumblr, Yandex y
muchas páginas web de videojuegos, Bitcoin y pornografía entre más de 400 filtraciones. Algunas de estas filtraciones datan del año 2008 pero varias ocurrieron en el año 2020
(el presente artículo está redactado en Abril de 2020).&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Conclusión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aunque aún debo manejar unas pocas contraseñas, la del ordenador y la de KeePass entre otras, el número de contraseñas que debo manejar es menor y por eso pueden ser más largas y aleatorias.
Por otra parte la contraseña que usaré en una página web en el que le compraré un juguete a mi hija no debe ser parecida a la que usaré en la página de mi banco.
Ambas contraseñas fueron generadas por mi gestor de contraseñas para ser una combinación aleatoria de letras y números de 16 o más caracteres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es importante seguir buenas prácticas de seguridad en Internet. Espero haber contribuido a que revises y mejores esas prácticas.&lt;/p&gt;</content><category term="KeePass"></category><category term="Passwords"></category><category term="Contraseñas"></category><category term="Herramientas"></category></entry><entry><title>Por qué uso Scrum</title><link href="https://genarod.github.io/blog/why-scrum.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-16T00:00:00+02:00</published><updated>2020-04-16T00:00:00+02:00</updated><author><name>Genaro Díaz</name></author><id>tag:genarod.github.io,2020-04-16:/blog/why-scrum.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Cuándo se debe usar Scrum y cuándo no&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;Qué es Scrum&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Antes que nada quiero definir Scrum para los lectores que no lo conozcan.
La &lt;a href="https://www.scrumguides.org/docs/scrumguide/v2017/2017-Scrum-Guide-Spanish-European.pdf"&gt;Guía de Scrum&lt;/a&gt; es el documento oficial que define los elementos de Scrum.
La &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Scrum_(desarrollo_de_software)"&gt;entrada de Wikipedia de Scrum&lt;/a&gt; es mucho más breve.
Scrum es un marco de trabajo que usualmente se usa para el desarrollo de software pero actualmente se utiliza en muchos otros contextos.
En este artículo comentaré las razones por las que un proceso específico podría considerar utilizar Scrum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://genarod.github.io/blog/images/brooke-cagle-g1Kr4Ozfoac-unsplash-480x320.jpg"
     alt="Scrum es colaborativo" width="480" height="320" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;Foto de &lt;a href="https://unsplash.com/@brookecagle?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText"&gt;Brooke Cagle&lt;/a&gt;
en &lt;a href="https://unsplash.com/s/photos/office?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText"&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Razones para usar Scrum&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Scrum se usa por su agilidad. Scrum permite que un producto (de software o de otra naturaleza) se vaya construyendo de forma iterativa.
En Scrum el ciclo de trabajo es el Sprint. Un Sprint va desde una semana hasta un mes. Son muy comunes los Sprints de 2 semanas.
Eso quiere decir que cada dos semanas vamos a tener un producto listo para ser probado por usuarios reales.
Ese producto puede que no sea utilizable aún porque le falta mucho de la funcionalidad esperada pero debe servir para tener una idea de si el producto puede ser útil o si se debe cambiar el enfoque del mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El product owner del proyecto Scrum se debe encargar de que en cada Sprint se desarrolle la funcionalidad que le dé el mayor valor al producto.
Si eso se logra vamos a tener un producto útil en el menor tiempo posible.
En cualquier caso lograremos tener un producto útil en mucho menos tiempo que si hubiéramos planificado toda la funcionalidad del producto sin ciclos de entrega periódicos
porque las funcionalidades menos útiles se desarrollarán al final y antes de que se desarrollen ya tendremos un producto funcional con el que podremos decidir si vale la pena continuar con el desarrollo o no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La agilidad de Scrum permite explorar alternativas con mucha incertidumbre. Podemos dedicar a algunos miembros del equipo de desarrollo durante un Sprint a explorar una opción que no sabemos si es técnicamente factible.
En caso de que el experimento no funcione el máximo tiempo que se dedicó a esa investigación habrá sido de un Sprint.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La agilidad de Scrum también es útil para obtener información durante el Sprint.
Frecuentemente se pueden crear user stories que deliberadamente están incompletas al inicio del Sprint porque dependen de conocimiento que se obtendrá durante el Sprint.
En ese caso la user story en cuestión se completará durante el Sprint para que el proceso de verificar si está terminada tenga toda la información requerida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La práctica recomendada es tener tareas de investigación en un Sprint en el que se documente el conocimiento necesario para diseñar el user story con el detalle usual
y en el Sprint siguiente se desarrolle ese user story, pero Scrum no debe ser una camisa de fuerza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el equipo de Scrum tiene poca experiencia o tiene poco tiempo trabajando juntos es probablemente mejor mantenernos con la práctica recomendada
pero en equipos de Scrum con experiencia y con varios Sprints con buena velocidad puede ser útil tener esas user stories que se completarán durante el Sprint para lograr el objetivo más rápidamente.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Razones para NO usar Scrum&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Hay gente que dice que las reuniones diarias de Scrum son muy frecuentes y que no son necesarias. Yo considero que una reunión de 15 minutos al inicio del día es muy útil para iniciar el día de trabajo.
Como trabajo de forma remota  para mí son muy importantes esas reuniones diarias a través de video conferencias porque
tengo la oportunidad de entender, por la cara, los gestos y la voz de mi equipo de desarrollo, cómo va el trabajo de cada uno.
Hay personas que no piden ayuda a tiempo o que pueden estar pasando por problemas personales que van a afectar el trabajo
y es importante tener estas reuniones para tener una vista más cercana del equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte en estos tiempos de aislamiento social me parece importante entender a través de la imagen y de la voz cómo el equipo está manejando el distanciamiento social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay gente que dice que las reuniones de Scrum no son necesarias porque cada uno tiene sus objetivos claros. Scrum está pensado para ser usado cuando no tienes claros los objetivos.
Si el trabajo que se hace está claro y no varía mucho de un mes al siguiente, por favor no uses Scrum.
Scrum se usa cuando el trabajo no es rutinario, cuando hay incertidumbre, cuando se trabaja con complejidad y cuando se trabaja con conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A menudo se utiliza Scrum para desarrollar un producto de software y se puede utilizar &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Kanban_(development)"&gt;Kanban&lt;/a&gt; para el soporte del software una vez que está funcionando.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Conclusión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Si conoces Scrum desde hace años y quieres sustituir las reuniones diarias por comunicaciones en Slack, no me parece una mala idea si sabes lo que estás haciendo.
Si no conoces Scrum y lo quieres aplicar en un proceso en el que hay poca incertidumbre probablemente no sea el marco de trabajo más adecuado.
Si no conoces Scrum y lo quieres aplicar en un proceso en el que hay no se tiene claro cómo quieres que sea el producto final probablemente Scrum sea una buena opción a explorar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al inicio de mi carrera profesional, hace más de 20 años, debíamos especificar todo lo que íbamos a desarrollar antes de iniciar ese desarrollo.
Está de más decir que a menudo lo que se entregaba no era lo mismo que se diseñaba y usualmente no era lo que el usuario final necesitaba.
Eso rara vez permitía que el usuario se sintiera satisfecho con la solución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando usamos Scrum los interesados pueden ver al final de cada Sprint el avance del producto y pueden dar feedback sobre cómo se podría modificar.
Usualmente se entrega mucho antes un producto útil aunque no tenga todo lo que inicialmente queríamos pero esto permite que el uso real del producto influya en el desarrollo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La guía de Scrum menciona que es fácil de entender y difícil de dominar. No es compleja pero puede tomar años aprender a aplicarla de forma exitosa.
Pero lo más importante es que Scrum nos permite ir adaptando el desarrollo según lo que vamos aprendiendo.&lt;/p&gt;</content><category term="Trabajo"></category><category term="Scrum"></category><category term="Kanban"></category></entry><entry><title>Trabajando remoto</title><link href="https://genarod.github.io/blog/trabajando-remoto.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-09T00:00:00+02:00</published><updated>2020-04-09T00:00:00+02:00</updated><author><name>Genaro Díaz</name></author><id>tag:genarod.github.io,2020-04-09:/blog/trabajando-remoto.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Productividad durante el trabajo remoto&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;Cómo trabajar remotamente&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Durante estos días de &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Pandemia_de_enfermedad_por_coronavirus_de_2019-2020"&gt;cuarentena planetaria&lt;/a&gt;
por &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/COVID-19"&gt;Covid-19&lt;/a&gt; algunos amigos me han preguntado por mi experiencia de trabajo remoto.
Sinceramente prefiero trabajar en una oficina rodeado de compañeros de trabajo pero el trabajo desde casa tiene sus ventajas y no tiene por qué ser menos productivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He leído muchos artículos excelentes al respecto pero he encontrado poco material en castellano de la calidad necesaria para recomendarlo a algún amigo.
&lt;a href="#enlaces-utiles-ingles"&gt;Más abajo&lt;/a&gt; hay enlaces a algunos de esos artículos en inglés que me han parecido particularmente útiles e interesantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo voy a usar los términos de trabajo remoto o trabajo desde casa de manera intercambiable
pero fuera del contexto actual es posible trabajar remotamente desde un café o desde un coworking.
En este artículo voy a tratar exclusivamente el trabajo desde casa aunque algunos consejos sean aplicables en otros casos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://genarod.github.io/blog/images/working-from-home-480x279.jpg"
     alt="Trabajando desde casa" width="480" height="279" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Algunos conceptos básicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El trabajo remoto puede ser igual o más productivo que trabajar desde la oficina.
No hay ninguna razón por la que, para muchos trabajos, trabajar fuera de una oficina deba ser menos productivo.
Si bien el contacto diario con los compañeros de trabajo es importante, ese contacto no tiene por qué desaparecer mientras trabajo desde casa.
Aunque estos contactos probablemente van a disminuir y necesariamente deben cambiar, no deben desaparecer.
Por otra parte el viaje hasta y desde la oficina es un tiempo que me estoy ahorrando y que ahora puedo dedicar a trabajar o a mi persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El primer día de trabajo remoto probablemente no voy a ser igual productivo que lo que era cuando trabajaba desde la oficina.
Adaptarse al trabajo remoto no es sencillo y puede haber días en los que la productividad sea menor.
Pero una vez que nos hemos adaptado al trabajo remoto, podemos lograr una productividad igual o superior al trabajo en la oficina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al trabajar desde casa tengo que prestar atención a varios temas físicos y psicológicos para lograr la productividad deseada.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Temas a los que prestar atención&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Temas físicos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si voy a trabajar desde casa el ambiente de trabajo debe ser adecuado. Necesito un espacio iluminado y ventilado.
Me debo sentir cómodo. Es importante usar una silla con buen soporte lumbar y donde pueda apoyar los brazos.
Yo no recomiendo trabajar desde el sofá o desde la cama. No digo que no puedo irme al sofá para recibir una llamada o escribir un correo electrónico desde la cama,
pero trabajar por horas fuera de una silla sin soporte lumbar y sin apoyar los codos hace que al final del día esté más cansado o adolorido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo ideal es contar con una habitación en la que podamos cerrar la puerta y que separe el espacio familiar del espacio de trabajo pero eso no es siempre posible.
Además no es algo que, en general, se pueda lograr durante esta cuarentena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pantalla debe estar ubicada a la altura de mis ojos. Si trabajo con un ordenador portátil es probable que para mirar esa pantalla deba mirar hacia abajo.
En ese caso es posible usar un &lt;a href="https://www.pccomponentes.com/accesorios-portatiles/tipo-soporte"&gt;soporte&lt;/a&gt; que eleve esa pantalla al nivel de mis ojos.
Yo uso la pantalla del ordenador portátil como pantalla secundaria mientras la pantalla principal es un monitor externo que está a la altura adecuada.
La ventaja de un monitor externo es que es más grande que la pantalla del portátil y puedo tener más información en la pantalla.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Temas psicológicos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es importante separar el tiempo familiar y/o personal del tiempo laboral. En mi horario laboral puedo y debo tener pausas de unos 10 minutos durante las que miro a la ventana mientras tomo un té.
Esas pausas son importantes y necesarias. Pero no aconsejo sentarme en el sofá a ver el capítulo más reciente de &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Westworld_(serie_de_televisión)"&gt;Westworld&lt;/a&gt;
durante mi horario laboral ni siquiera en una pausa a mediodía. Tampoco aconsejo responder un correo electrónico fuera del "horario laboral".
No digo que no se pueda hacer de forma excepcional por una emergencia, pero es importante que haya una clara separación del horario laboral del resto del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese horario laboral no tiene que ser igual al horario que teníamos cuando trabajábamos desde la oficina. Si lo coordinamos con nuestro jefe y con nuestros compañeros de trabajo
podemos empezar a trabajar un poco más tarde o terminar antes si la pausa de mediodía es más corta.
Por otra parte tal vez sintamos que nuestra productividad no es la misma que desde la oficina y prefiramos una jornada laboral un poco más larga para compensarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mejorar la separación entre horario laboral y horario personal es importante mantener los hábitos como cambiarme de ropa antes de iniciar el trabajo.
No es necesario que sea la misma ropa que usaba para ir a la oficina pero sí que no sea la misma ropa que usé para dormir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mantener pausas durante la jornada laboral es importantísimo. Es necesario pararse de la silla y dar unos pasos cada cierto tiempo. ¿Qué tan frecuentes pueden ser esas pausas? Eso depende de cada persona
pero hay una técnica muy popular llamada la &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Técnica_Pomodoro"&gt;técnica Pomodoro&lt;/a&gt; que puede ser una guía. Según esa técnica se debe dividir nuestro tiempo laboral
en ciclos de 30 minutos, llamados pomodoros, dentro de los cuales voy a tener 25 minutos de trabajo y 5 minutos de pausa. Cada 4 pomodoros, es decir cada 2 horas, debo tomarme una pausa de 20 minutos.
Yo no sigo estrictamente esta técnica pero sí trato de mantener ciclos de concentración seguidos por pausas con duraciones similares a las mencionadas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Herramientas para trabajo remoto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para trabajar remotamente yo uso dos tipos de herramientas de comunicación: las herramientas para conversaciones de texto tipo chat y las herramientas para video conferencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las herramientas para chats que he usado son &lt;a href="https://slackhq.com"&gt;Slack&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://zoom.us"&gt;Zoom&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://www.skype.com/es/"&gt;Skype&lt;/a&gt;.
Mucha gente recomienda &lt;a href="https://products.office.com/es-ES/microsoft-teams/group-chat-software"&gt;Microsoft Teams&lt;/a&gt; como sucesor de Skype.
Prefiero Slack y lo uso además de usar Zoom y no me gusta Skype para esta función.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las herramientas para video conferencias que he usado son Zoom, &lt;a href="https://meet.google.com/"&gt;Google Meet&lt;/a&gt;, Slack y Skype.
Mucha gente recomienda &lt;a href="https://jitsi.org/jitsi-meet/"&gt;Jitsi Meet&lt;/a&gt;. Prefiero Zoom (el que uso normalmente) o Google Meet
(para cuando debo tener una video llamada con alguien con quien no trabajo porque no necesita un programa especial)
y no me gustan Slack ni Skype para esta función.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ven son diferentes herramientas aunque pueden usar Slack o Zoom para ambas funciones. Ambas ofrecen planes gratuitos con algunas limitaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es importante entender para qué vamos a usar una herramienta u otra. ¿Le escribo un chat a este compañero o lo llamo?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si lo que necesito decirle o preguntarle no requiere atención inmediata el método de comunicación debe ser un mensaje por el chat.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si lo que necesito decirle o preguntarle requiere atención inmediata y lo puedo explicar con pocas palabras le escribo un chat pero lo menciono para asegurarme de que le aparezca una notificación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si lo que necesito decirle o preguntarle requiere una conversación larga que no puede explicarse con pocas palabras le escribo para acordar una llamada de video conferencia para el futuro inmediato o para otro momento.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Es importante que la herramienta de chat que elijamos la usemos de forma correcta. En la oficina sabemos que alguien está concentrado por su postura o porque está usando audífonos
y procuramos no molestarla salvo por razones muy importantes. Cuando trabajamos desde casa no sabemos si la otra persona está concentrada o resolviendo un problema en una llamada telefónica.
Por eso es importante elegir con cuidado la forma de comunicarnos según los criterios mencionados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que siempre podemos usar el correo electrónico para comunicarnos pero con estas herramientas usualmente es más fácil e inmediato utilizar un chat o una video llamada.
El correo electrónico lo utilizo comunicarme con proveedores externos o clientes que prefieren no usar nuestro chat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A menudo utilizo &lt;a href="https://drive.google.com/"&gt;Google Drive&lt;/a&gt; para almacenar y compartir documentos relativos a cada proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para llevar el control de proyectos utilizo &lt;a href="https://www.atlassian.com/software/jira"&gt;Jira&lt;/a&gt; pero también puede ser útil utilizar &lt;a href="https://trello.com/"&gt;Trello&lt;/a&gt; para proyectos más simples.
En otros momentos de mi vida el control de proyectos lo hubiera llevado con &lt;a href="https://products.office.com/es-es/project/project-management-software"&gt;Microsoft Project&lt;/a&gt;
y estoy seguro de que a muchas personas les puede seguir siendo útil.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Buenos hábitos para el trabajo remoto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es importante tener reuniones con el equipo de trabajo. Esas reuniones deberían ser lo más cortas posibles para lograr el objetivo.
Si logramos tener reuniones de estatus cortas, de 15 minutos o menos, podemos hacerlas diariamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo utilizo &lt;a href="https://www.scrumalliance.org/"&gt;Scrum&lt;/a&gt; como metodología de trabajo y bajo esa metodología debemos tener reuniones de estatus diarias de menos de 15 minutos a la misma hora todos los días
y otras reuniones menos frecuentes de más duración.
En un artículo futuro hablaré de Scrum como metodología de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para equipos de trabajo que vivan en zonas horarias diferentes es importante mantener un núcleo de horas comunes a todos los miembros del equipo.
Si los miembros del equipo de trabajo se dividen entre Europa y América ese núcleo de horas sería la mañana de América y la tarde de Europa.
Durante esas horas todo el equipo estaría disponible para tener reuniones con el resto del equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al finalizar cada reunión que no sea una reunión de estatus (porque el estatus del equipo se refleja en Trello o en Jira) es importante dejar constancia de las conclusiones.
Esas conclusiones se pueden reflejar en un correo electrónico al cliente pero también podrían ser unas nuevas tarjetas en Trello o nuevos issues en Jira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es muy importante tener espacios y oportunidades para tener conversaciones de temas no laborales. Esos espacios permitirán conocer mejor al resto de los miembros del equipo y sus circunstancias actuales.
Es vital conocer cómo vamos llevando el proceso de adaptarnos a lo nuevo dentro de cada equipo de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a id="enlaces-utiles-ingles"&gt;&lt;/a&gt;Enlaces útiles en inglés&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como había mencionado anteriormente, recientemente se ha publicado muchísimo material sobre trabajo remoto, pero los mejores artículos están en inglés.
He tomado información de varios de estos artículos para la elaboración de esta publicación. A continuación algunos enlaces recientes y no tanto (hay enlaces de hace 2 años) que me han sido útiles:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://jvns.ca/blog/2018/02/18/working-remotely--4-years-in/"&gt;Working remotely&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://mikeindustries.com/blog/archive/2019/08/a-year-of-working-remotely"&gt;A year of working remotely&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://blog.trello.com/feeling-connection-as-a-remote-worker"&gt;Connections as a remote worker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://blog.trello.com/remote-work-connections"&gt;Another article about connections as a remote worker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://paper.dropbox.com/doc/Work-Hygiene-How-to-maintain-motivation-energy-and-passion-when-you-work-remotely-uwpQvkiJ4rkc89xPlIj5N"&gt;Work hygiene as a remote worker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://arstechnica.com/information-technology/2020/01/no-office-no-problem-how-ars-technicas-remote-workers-work/"&gt;Tools and tricks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://blog.trello.com/happy-productive-remote-worker"&gt;How to be a happy and productive remote worker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://arstechnica.com/staff/2020/03/suddenly-working-at-home-weve-done-it-for-22-years-and-have-advice/"&gt;Tips for remote work&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://martinfowler.com/articles/effective-video-calls.html"&gt;Video call recommendations&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.toptal.com/remote/remote-work-tools"&gt;Remote work tools&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando empecé a escribir este artículo no pensé que tuviera tanto que decir. El trabajo remoto se convierte en natural después de una o dos semanas.
Pero ahora que lo miro con cuidado me doy cuenta de que ha sido un recorrido adaptando y cambiando hábitos y costumbres.
Espero que alguno de estos consejos te permitan ser un efectivo y productivo trabajador remoto por lo que dure la cuarentena o por el resto de tu vida.&lt;/p&gt;</content><category term="Trabajo"></category><category term="Remoto"></category></entry><entry><title>Publicación de prueba</title><link href="https://genarod.github.io/blog/publicacion-de-prueba.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-06T00:00:00+02:00</published><updated>2020-04-06T00:00:00+02:00</updated><author><name>Genaro Díaz</name></author><id>tag:genarod.github.io,2020-04-06:/blog/publicacion-de-prueba.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Una publicación de prueba&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;En construcción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta es la publicación de prueba en Pelican.&lt;/p&gt;</content><category term="Test"></category><category term="Blog"></category></entry></feed>