<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>La esquina de Genaro - Herramientas</title><link href="https://genarod.github.io/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://genarod.github.io/blog/feeds/herramientas.atom.xml" rel="self"></link><id>https://genarod.github.io/blog/</id><updated>2020-05-07T00:00:00+02:00</updated><subtitle>Agile Project Manager</subtitle><entry><title>Lectores de RSS</title><link href="https://genarod.github.io/blog/rss-readers.html" rel="alternate"></link><published>2020-05-07T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-07T00:00:00+02:00</updated><author><name>Genaro Díaz</name></author><id>tag:genarod.github.io,2020-05-07:/blog/rss-readers.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Lectores de RSS o cómo leer lo que tú decides y no lo que alguien decide por tí&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En el artículo anterior discutí los &lt;a href="password-managers"&gt;gestores de contraseñas&lt;/a&gt;. Los gestores de contraseña, como expliqué en ese artículo, son indispensables para usar un ordenador en estos días.
Este artículo discute otra herramienta fundamental. Pero no es para el 100% de los usuarios de ordenadores, sino para el 50%, o 20%, o 10% que consumen muchas noticias y que quieren tener el control sobre
las fuentes de esas noticias. Esta última frase me describe a mí perfectamente pero no sé a cuántas otras personas describa. Para mí un lector de RSS es fundamental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://genarod.github.io/blog/images/woman-white-relax-time-455x303.jpg"
     alt="Leyendo con calma" width="455" height="303" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Lectores de RSS&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Un lector de RSS es una herramienta que me permite coleccionar "feeds" y leerlos, manteniendo el seguimiento de qué artículos he leído y cuáles no he leído aún. ¿Qué es un feed?
Un feed es la lista de publicaciones que tiene una página web en formato RSS, Atom o similar. Suena complicado pero en todas las páginas donde se muestre el símbolo de RSS o Atom
se puede copiar el enlace al feed de esa página y agregarlo en mi lector de RSS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://www.mozilla.org/media/img/trademarks/feed-icon-28x28.e077f1f611f0.png" alt="RSS icon" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de ese momento todas las noticias de esa página aparecerán en mi lector de RSS.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Cómo leía noticias antes de usar un lector de RSS?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Antes de usar un lector de RSS iniciaba todas las mañanas visitando varias páginas con noticias y elegía dos o tres noticias para leer de inmediato.
Cuando volvía a tener unos minutos libres volvía a visitar esas páginas y leía otras noticias que no había leído anteriormente.
Frecuentemente leía todas las noticias que tenía disponibles y me ponía a recordar qué otras fuentes de noticias me podrían parecer interesantes.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Cómo leería noticias actualmente sin usar un lector de RSS?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de las personas que conozco ya no leen el periódico de papel. La mayoría de la personas que conozco saben que pueden leer algún periódico de forma electrónica pero no lo hacen.
La mayoría de las personas que conozco todas las noticias que leen las leyeron en Facebook. La minoría de la personas que conozco se informan a través de Twitter y están más informados que la mayoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ambos casos están delegándole la información que reciben a compañías sin criterios editoriales claros y a la red de contactos de cada uno.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Cómo leo noticias usando un lector de RSS?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Uso un lector de RSS, eso quiere decir que me he suscrito a varias fuentes de RSS que considero importantes para estar informado.
Esas fuentes pueden ser de periódicos en su versión digital que publican docenas de noticias al día, páginas de sesudos analistas políticos que publican un par de veces al día o a la semana,
páginas web de empresas cuyas ofertas tecnológicas me interesa seguir o &lt;a href="http://myfirstluterblog.blogspot.com"&gt;el blog de un buen amigo&lt;/a&gt; que tengo más de 10 años sin ver y que tenía 3 años sin publicar nada
pero escribió algo nuevo la semana pasada y mi lector de RSS me lo hizo saber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas esas fuentes de información estarán registradas en mi lector de RSS. Yo agrupo esas fuentes de acuerdo a la prioridad con la que debería leerlas para que lo urgente no me impida leer lo importante.
Pero cuando tenga 30 minutos libres voy a tener algunas docenas de artículos de distintos orígenes esperando por mí para leer a mi ritmo
pero con la certeza que no se me va a escapar algún artículo importante entre la oferta de un día ajetreado de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frecuentemente me pasaba que leía algo interesante en algún blog y meses o años después me volvía a encontrar con ese mismo blog y
me daba cuenta que había muchísimos artículos que me hubiera gustado leer pero que no había leído a tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando ahora me encuentro con un blog que me parece interesante veo otros artículos publicados y si me parece que lo debería continuar leyendo en el futuro simplemente lo agrego como una fuente más en mi lector de RSS.
Apenas ese blog publique un nuevo artículo aparecerá como un artículo más en mi lector de RSS.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Por qué debo usar un lector de RSS?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo, pero, ¿qué es un feed? ¿Por qué deberían interesarme estos feeds? Un feed es una lista de artículos ordenados de más reciente a menos reciente provistos por una página web.
Mucha gente ya no lee el periódico en papel y se conforma con leer lo que le muestra Facebook y/o Twitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usando un lector de RSS yo decido qué publicaciones quiero leer y el lector me va a mostrar todos los artículos de esa publicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me va a mostrar los más populares solamente, no me va a mostrar los que mis amigos prefieren. Me va a mostrar todos los artículos que las fuentes que elegí publicaron.
Yo decidiré si leo solamente el titular o si leo el artículo completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A través del uso de un lector de RSS yo elijo qué publicaciones son confiables según mis criterios y leo al menos el título de todo lo que publican.
Esto toma cierto tiempo pero es un tiempo similar al que mis padres dedicaban a leer el periódico completo.
Pero no estoy leyendo solamente los temas que los editores de un periódico consideraron importante sino que puedo leer varios periódicos y docenas de blogs.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Ejemplos de lectores de RSS&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Existen muchísimos lectores de RSS. Estos pueden ser una página web a la que accedes a través de un navegador web o pueden ser una aplicación diferente a tu navegador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante varios años usé Google Reader. Después de que Google lo cerrara empecé a usar &lt;a href="https://feedly.com/i/welcome"&gt;Feedly&lt;/a&gt;, primero lo empecé a usar como página web en macOS y ahora como aplicación en macOS.
También uso la versión iOS pero también tiene una aplicación para Android y recomienda &lt;a href="https://feedly.com/apps.html"&gt;otras para Windows&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feedly tiene la ventaja de que mantiene sincronizadas mis lecturas entre todos mis dispositivos.
Eso de scinronizar entre dispositivos también lo puede hacer &lt;a href="https://www.inoreader.com/?lang=es_ES"&gt;Inoreader&lt;/a&gt; que tiene una opción gratuita y versiones web, iOS y Android.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si usas Feedly o Inoreader varias otras aplicaciones pueden tomar tu cuenta en esos servicios y sincronizar tu lectura con esos servicios.
Una de esas aplicaciones que se pueden sincronizar con Inoreader es &lt;a href="https://ranchero.com/netnewswire/"&gt;NetNewsWire&lt;/a&gt; que es gratuita y está disponible para iOS y macOS.
La versión para iOS puede sincronizarse con Feedly pero la versión actual para macOS no lo permite (la próxima versión lo hará por lo que tal vez cuando leas esto ya estará disponible esa opción).&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Qué feeds tengo en mi lector de RSS?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Cuando me encuentro con una fuente de noticias o comentarios que me parece interesante evalúo si lo que me aportaría agregarlo a mi lector de RSS.
Si creo que es importante lo agrego y a partir de ese momento cada vez que aparezca un nuevo artículo en esa fuente lo podré leer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los agrupo por la frecuencia en las que debo leerlos. Los más importantes los leo apenas tengo unos minutos libres.
Los más frecuentes son los periódicos digitales para estar enterado de las noticias generales del país donde nací y del país donde vivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después agrupo las noticias tecnológicas que debo leer porque trabajo en tecnología. Al final dejo las fuentes que me parecen interesantes o divertidas pero que no tengo prisa por leer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente tengo casi 200 artículos sin leer en mi lector de RSS. Estoy suscrito a 123 fuentes de las cuales 21 están inactivas desde hace años.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Conclusión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Usando un lector de RSS tengo siempre noticias que sé que me interesan listas para leer. No leo todo lo que tengo disponible pero sí leo el título de todos esos artículos.&lt;/p&gt;</content><category term="RSS"></category><category term="Feedly"></category><category term="Lectura"></category><category term="Noticias"></category><category term="Herramientas"></category></entry><entry><title>Gestores de contraseñas</title><link href="https://genarod.github.io/blog/password-managers.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-23T00:00:00+02:00</published><updated>2020-04-23T00:00:00+02:00</updated><author><name>Genaro Díaz</name></author><id>tag:genarod.github.io,2020-04-23:/blog/password-managers.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Gestores de contraseñas&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Los gestores de contraseñas son herramientas que nos permiten tener muchas contraseñas guardadas en una base de datos encriptada.
Para acceder a esa base de datos necesitaremos una contraseña maestra pero esa será (casi) la única contraseña que deberemos recordar
(para acceder al gestor de contraseñas probablemente debimos haber introducido antes la contraseña del ordenador).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://genarod.github.io/blog/images/padlock-key-lock-security-455x250.jpg"
     alt="Buenas prácticas de seguridad informática" width="455" height="250" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Ejemplos de gestores de contraseñas&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Los más usados son &lt;a href="https://1password.com"&gt;1Password&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://www.lastpass.com"&gt;LastPass&lt;/a&gt; y ambos son excelentes. Creo que 1Password es el líder del mercado pero LastPass es muy utilizado también.
Ambos se encargarán de almacenar todas tus contraseñas. Tú solamente debes recordar la contraseña del servicio que uses y el resto de tus contraseñas serán recordadas por el servicio que uses.
Tienen aplicaciones para iOS y Android, para Windows, macOS y Linux y extensiones para navegadores Safari, Chrome y Firefox.
Estas extensiones y las aplicaciones son muy convenientes puesto que se encargarán de llenar los campos de usuarios y contraseñas en los formularios de login automáticamente.
Tienen la capacidad para generar contraseñas fuertes y diferentes para cada diferente servicio que uses por lo que no tienes que volver a reutilizar contraseñas.
Ambos servicios son de pago pero LastPass tiene una opción gratuita que probablemente incluya las características que necesiten mucho usuarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otros gestores de contraseñas son los que desarrollados como software libre como &lt;a href="https://keepass.info"&gt;KeePass&lt;/a&gt; (que es el que yo uso) y
&lt;a href="https://pwsafe.org/index.shtml"&gt;PasswordSafe&lt;/a&gt; (diseñado y recomendado por el reconocido experto en seguridad informática &lt;a href="https://www.schneier.com/academic/passsafe/"&gt;Bruce Schneier&lt;/a&gt;).
El uso de software libre hace que el código fuente de estas herramientas esté disponible a cualquiera y que pueda ser auditado.
Estos proyectos están disponibles solamente para Windows pero existen proyectos que se basan en los proyectos originales para producir versiones para Linux, macOS, iOS y Android.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo utilizo macOS en mi portátil y por eso uso &lt;a href="https://keepassxc.org"&gt;KeePassXC&lt;/a&gt; como aplicación de escritorio. En mi teléfono utilizaba &lt;a href="https://apps.apple.com/app/id451661808"&gt;MiniKeePass&lt;/a&gt;
pero está siendo descontinuada y ahora mismo estoy decidiendo entre &lt;a href="https://strongboxsafe.com"&gt;StrongBox&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://keepassium.com"&gt;KeePassium&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con este tipo de gestores tengo que tomar más decisiones. La aplicación simplemente se encarga de gestionar la base de datos de contraseñas.
No hay extensiones para que el navegador llene formularios por lo que eso se logra copiando, pegando y cambiando de una aplicación a la otra.
Por otra parte, como la base de datos no se comparte automáticamente entre mi ordenador y mi teléfono, yo tengo que decidir cómo hago para llevar la base de datos de un ordenador a otro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LastPass y 1Password son mucho más fáciles de usar, como puedo instalar aplicaciones en mi ordenador y mi teléfono es muy fácil usarlo en todo momento y
probablemente sean más apropiados para usuarios sin mucha experiencia informática o que no quieran dedicar unas horas a entender cómo cambiar los flujos de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando empecé a utilizar un gestor de contraseñas mis restricciones eran muy diferentes y, sin acceso a dólares,
preferí la opción que me garantizaba acceso a mis contraseñas sin importar que la compañía que me ofreciera ese gestor de contraseñas de modelo de negocio.
Ahora la evaluación tal vez sería muy diferente, pero ahora tengo mis flujos de trabajo establecidos y no pienso cambiarme.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;(Algunas de) tus contraseñas (probablemente) ya han sido robadas&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La página web &lt;a href="https://haveibeenpwned.com"&gt;have I been pwned&lt;/a&gt; nos permite saber si nuestras contraseñas se han filtrado.
Yo he utilizado esa página para saber que algunos de mis amigos tienen contraseñas robadas.
Adicionalmente tanto Firefox como Chrome y Safari ofrecen una auditoría de nuestras contraseñas para verificar si son seguras y proveen gestores de contraseñas integrados.
Yo prefiero una herramienta dedicada que me permita usar mi base de datos de contraseñas en mi escritorio y mi teléfono y que me permita seguir usándola si mi ordenador es Windows, macOS o Linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero lo crucial de saber que alguna de tus contraseñas ha sido robada es que si no he utilizado esa contraseña en otra página web simplemente debo cambiar esa contraseña.
Si he usado esa contraseña en otras páginas web debo cambiar la contraseña de todas esas otras páginas además de la página que tuvo la filtración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo esto es crucial no reutilizar contraseñas ni contraseñas parecidas entre distintas páginas web. En la sección de &lt;a href="#ataques-a-contraseñas"&gt;ataques a contraseñas&lt;/a&gt; explico cómo se&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Contraseña maestra&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Al usar un gestor de contraseñas debo usar una contraseña maestra para desencriptar mis contraseñas. Elegir esa contraseña maestra es crucial para el uso de un gestor de contraseñas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este &lt;a href="https://medium.com/@stuartschechter/before-you-use-a-password-manager-9f5949ccf168"&gt;artículo&lt;/a&gt; recomienda varias prácticas para utilizar gestores de contraseñas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La contraseña maestra no la debo utilizar para nada más. Durante este artículo lo voy a repetir la oración anterior una docena de veces. Reutilizar contraseñas es peligrosísimo.
Reutilizar la contraseña que permite abrir el resto de mis contraseñas es derrotar el propósito de un gestor de contraseñas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La contraseña maestra debe ser larga y aleatoria con al menos 12 caracteres en minúsculas o 5 palabras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Probablemente deba usar mi contraseña maestra entre 10 y 30 veces antes de poder destruir el papel donde tengo anotada la contraseña maestra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si utilizo 1Password o LastPass, esos gestores de contraseñas proveen mecanismos para recuperar la contraseña maestra.
Si utilizo PasswordSafe o KeePass no voy a tener ningún mecanismo para recuperar la contraseña maestra y eso es parte de su diseño por lo que no cambiará en la próxima versión.
Eso los hace más seguros pero menos convenientes. Debo tener esto en cuenta al elegir el gestor de contraseñas que voy a usar.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Contraseñas generadas y su uso en otros servicios&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Las contraseñas que generaré en mi gestor de contraseñas para ser usadas en otros servicios deben tener al menos 16 caracteres. Esos caracteres deben contener mayúsculas, minúsculas y dígitos numéricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contraseñas de menor longitud son menos seguras. Contraseñas de 8 caracteres o menos son muy débiles y no deben usarse por ninguna razón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas páginas web ofrecen la opción de usar contraseñas o darse de alta con Google o Facebook. Si uso un gestor de contraseñas puedo usar el generador de contraseñas para estos servicios sin que sea un problema.
Si no uso un gestor de contraseñas puedo usar Google o Facebook para darme de alta porque en este caso estoy confiando en las prácticas de seguridad de esas empresas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para casos como instituciones financieras es común que se ofrezca la opción de utilizar una aplicación de tipo autenticador que generará unos números aleatorios cada cierto tiempo que debo instalar en mi teléfono.
Si existe esa opción es preferible usarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es recomendable usar aplicaciones que utilicen mensajes de texto SMS a mi teléfono para autenticarme. Recientemente se han dado muchos casos de que estafadores han conseguido que
las operadoras telefónicas redirijan los mensajes de texto a sus teléfonos para burlar estas medidas.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;a id="ataques-a-contraseñas"&gt;&lt;/a&gt;Cómo funcionan los ataques a contraseñas&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En esta sección voy a explicar brevemente cómo puede un "hacker" obtener una de nuestras contraseñas. Es muy muy sencillo para alguien con un poco de habilidad con los ordenadores.
Esto lo explico para explicar por qué no debo reutilizar mis contraseñas ni debo utilizar contraseñas parecidas.
Si la misma contraseña, o una contraseña parecida, la voy a usar en la página web de un supermercado (por ejemplo) y en la página web de mi banco (por poner otro ejemplo)
basta con que un "hacker" logre obtener las contraseñas de ese supermercado para obtener miles de contraseñas con correos electrónicos
que pueden utilizar para intentar ingresar en bancos. Esto no pasa porque me quieran robar a mí específicamente, sino esto se hace con cientos de miles de correos electrónicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay prácticas de desarrollo de software que evitan que esto sea tan sencillo como se muestra acá o en los artículos a los que apunto. La más básica es utilizar una sal para generar los hashes de las contraseñas.
Pero, ¿estamos seguros de que los programadores que hicieron la página web de ese supermercado utilizaron una buena sal? En la &lt;a href="#bases-de-datos"&gt;lista&lt;/a&gt; de más abajo hay mas de 400 casos que no lo hicieron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esta explicación voy a enlazar con algunos artículos que explican estos pasos con más detalle. Esos artículos están en inglés. Para seguir mi explicación no necesitas saber inglés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para hacerlo en mi ordenador debo bajarme un programa de recuperación de contraseñas como &lt;a href="https://hashcat.net/hashcat/"&gt;Hashcat&lt;/a&gt;, un diccionario con palabras comúnmente utilizadas en contraseñas
y la lista de contraseñas encriptadas que deseo desencriptar. Para encontrar diccionarios (también llamados wordlists) y una lista de contraseñas encriptadas para atacar solamente hacen falta
unos minutos de búsqueda en Google.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este &lt;a href="https://arstechnica.com/information-technology/2013/03/how-i-became-a-password-cracker/"&gt;artículo&lt;/a&gt; del año 2013 muestra cómo se podían efectuar esos ataques en minutos con el ordenador de casa.
Este otro &lt;a href="https://www.guru99.com/how-to-crack-password-of-an-application.html"&gt;artículo&lt;/a&gt; es de este año incluye capturas de pantallas y muestra otras herramientas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este &lt;a href="https://hackernoon.com/20-hours-18-and-11-million-passwords-cracked-c4513f61fdb1"&gt;artículo&lt;/a&gt; es del año pasado (2019) y muestra cómo hacer estos ataques con un ordenador alquilado en AWS (Amazon Web Services).
En 2 horas la mitad de las contraseñas fueron obtenidas, en 20 horas el 80% de las contraseñas fueron obtenidas, el precio de alquilar el ordenador usado fue de US$18,80.
El ordenador usado contaba con un GPU Nvidia Tesla K80 — a con 4992 núcleos que se podía alquilar en AWS por $0.90 por hora (P2.xlarge).
Ahora seguramente será posible usar más poder de cómputo por el mismo o menor precio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ataques usados son de 4 niveles de dificultad:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Palabras extraídas de un diccionario. Este no es el diccionario de la RAE sino un diccionario que incluye diccionarios comunes y contraseñas previamente encontradas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Palabras seguidas o precedidas de números, letras o símbolos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Palabras con sustitución de algunas letras por números como cambiar la letra "o" por el número "0"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Múltiples palabras concatenadas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Intentar todas las combinaciones de letras mayúsculas, minúsculas y números para contraseñas de pocos caracteres.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Este &lt;a href="https://towardsdatascience.com/password-cracking-is-easy-heres-how-to-do-it-875806a1e42a"&gt;artículo&lt;/a&gt; muestra como se pueden intentar todas las combinaciones de 8 caracteres en pocas horas.
Si la contraseña tiene 16 caracteres tardaríamos trillones de años.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a id="bases-de-datos"&gt;&lt;/a&gt;Bases de datos de contraseñas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las bases de datos de contraseñas son listas de contraseñas encriptadas que se han publicado a partir de filtraciones. Acá hay &lt;a href="https://haveibeenpwned.com/PwnedWebsites"&gt;una lista&lt;/a&gt; con algunas de esas filtraciones.
La lista incluye filtraciones de Avast, Badoo, Coachella, Disqus, Domino's de Bélgica y Francia, Dropbox, Forbes, imgur, LinkedIn, MySpace, Sephora, Snapchat, Tesco, tumblr, Yandex y
muchas páginas web de videojuegos, Bitcoin y pornografía entre más de 400 filtraciones. Algunas de estas filtraciones datan del año 2008 pero varias ocurrieron en el año 2020
(el presente artículo está redactado en Abril de 2020).&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Conclusión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aunque aún debo manejar unas pocas contraseñas, la del ordenador y la de KeePass entre otras, el número de contraseñas que debo manejar es menor y por eso pueden ser más largas y aleatorias.
Por otra parte la contraseña que usaré en una página web en el que le compraré un juguete a mi hija no debe ser parecida a la que usaré en la página de mi banco.
Ambas contraseñas fueron generadas por mi gestor de contraseñas para ser una combinación aleatoria de letras y números de 16 o más caracteres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es importante seguir buenas prácticas de seguridad en Internet. Espero haber contribuido a que revises y mejores esas prácticas.&lt;/p&gt;</content><category term="KeePass"></category><category term="Passwords"></category><category term="Contraseñas"></category><category term="Herramientas"></category></entry></feed>